﻿URL: http://www.sqdaily.com/20040711/ca57244.htm

                                                  

    <h>事业单位用人制度改革的关键在哪里？
     
    <p>建立和完善聘用制度是改革事业单位用人制度的关键。近年来，市委、市政府十
   分重视事业单位人事制度改革工作，各级组织人事部门边实践边总结，不断探索
   ，逐步建立和完善了以聘用制为核心的事业单位用人制度，形成了事业单位用人
   良性运转机制，从而有效地激发了事业单位的生机和活力。

   <p>破除“固定”制，推行“合同制”。推行聘用合同制，确定事业单位与职工之间
   的人事关系，明确双方权利、责任和义务，是事业单位用人制度的重要变革。目
   前全市事业单位在推行聘用合同制方面，取得了不同程度的进展。基本形成了“
   以事设岗、竞争上岗、合同管理、人事代理”的改革思路，通过对现有事业单位
   的职能进行界定，根据重新确定的职能对编制数额进行调整，并设置岗位。新进
   事业单位人员（部分事业单位的所有人员）一律实行竞争上岗，同单位签订聘用
   合同和任期目标责任书，把聘期内应该完成的目标任务以及奖惩措施等以法律文
   书的形式确定下来。聘任期间和期满，以合同确定的目标进行考核和奖惩。我们
   还在人事代理的基础上尝试推行人才派遣制。所谓人才派遣，就是事业单位提出
   岗位要求后，由市人才中心通过公开招聘、考试或考核的办法确定人选，市人才
   中心负责与用人单位签订派遣协
   议，与派遣人员签订聘用合同，并对派遣人员进行行政管理。派遣人员的工资、
   福利根据工作岗位实际协
   商确定。市人才中心为派遣人员代发工资、代缴个人所得税、代办各类保险，并
   根据用人单位意见，办理合同续聘或解除手续。派遣人员与用人单位不存在人事
   隶属关系，用人单位具有工作指挥督导权。推行人才派遣业务后，用人单位可以
   更有效地运用人力资源，及时弥补因业务量突然增加或季节造成的暂时人才空缺
   ，还能通过人才中心快速找到特殊专业人才或项目人才。同时，用人单位还可通
   过派遣中心的信息服务，随时了解未来员工的人选。对派遣的人才而言，人才中
   心掌握的众多用人单位随时可能有用人需求，人才可以获得更多的工作机会，并
   且，派遣人才也将在派遣工作中获得丰富的资历和狙椤Ｕ庋，原
   来的人员依附于单位的固定关系被打破，而代之以“合约”关系，双方的权利、
   义务和责任在合同中有明确的约定，改变了一任定终身的干部任用管理方式。

   <p>破除“领导拍板”，实行“竞争上岗”。如何不拘一格选人用人，使优秀人才脱
   颖而出，主要靠科学规范的用人机制来保证。近年来，不少地方和单位大胆尝试
   ，打破传统的单一的委任制格局，着力推行竞争上岗。通过竞争，一批学历层次
   较高、专业知识丰富、年轻有为的同志走上了领导岗位，一批年龄偏大、学历较
   低、素质较差、缺乏开拓创新意识的领导干部下岗待聘。这样，优化了事业单位
   的人员结构，精简了人员，增强了活力，减少了财政负担。更为可贵的是，人员
   精神面貌发生了很大变化，他们十分珍惜来之不易的上岗机遇，一改懒、散恶习
   ，勤奋学习、努力工作蔚然成风。

   <p>破除“按身份管理”，改为“按岗位管理”。计划经
   济体制下的用人制度，是按单位性质和人员身份进行分类管理的。一个人以什么
   身份进入事业单位，其实际地位、享受的工资待遇、奖励惩戒措施等也就随之而
   定，一般很难改变。这种状况严重影响人才的成长，束缚人们积极性、创造性的
   发挥。在用人制度改革中，注重破除干部、工人身份终身制，逐步推行“职员制
   ”，实行岗位管理制。晕工人身份的竞聘到干部岗位就是干部，原
   为国家干部身份的聘用到工人岗位的就是工人，落聘的就成了待岗、下岗人员。
   许多普通工人和一般干部，通过层层竞争，被聘用为领导干部或中层干部；也有
   不少单位领导干部甚至一把手，由于思想落后，能力一般，群众基础差，落聘当
   了普通工人。实行“职员制”后，事业单位上到“一把手”，下到办事员，根据
   他们的职务和职级都将成为职员，不再有国家干部、聘用人员等区别。根据各自
   承担的责任、工作能力、业绩等享受相应待遇。这样，能官不能民、能上不能下
   、能进不能出的格局被打破了，取而代之的是能官能民、能上能下、能进能出的
   局面。竞争到领导岗位，不仅要对上负责，也要对下负责，得到的不仅是荣誉、
   地位，更是责任、使命。落聘下岗的人也没有了过去的不理解和不平衡感，而是
   既服输也服气。这就为人才的合理流动、因岗择人、量才任用奠定了基础。

                                                <h>（作者单位：宿迁市人事局）

 <h> (龚和)
                       
